\chapter{A linguagem de Categorias}

A topologia algébrica é uma área de matemática conhecida por estudar, de maneira geral, problemas topológicos, como a caracterização de espaços através de diferentes relações, como homeomorfismo e homotopia, realizando construções que reduzam tais problemas à problemas algébricos conhecidos. Esta ``tradução'' da topologia à álgebra é formalizada matematicamente pela noção de \textit{funtor} que por sua vez depende do conceito de \textit{categoria}.

\section{Convenções e notações}

Primeiramente, vamos estabelecer algumas convenções e notações que serão utilizadas neste texto: conhecimentos elementares de teoria dos conjuntos, topologia geral e teorias algébricas como grupos, anéis, corpos e espaços vetoriais serão assumidos.

A seguir encontra-se uma lista dos conjuntos mais frequente utilizados:

\begin{itemize}
	\item $\Z =$ números inteiros (positivos, negativos e zero)
	\item $\Q =$ números racionais
	\item $\I = [0,1]$ (intervalo unitário fechado)
	\item $\R =$ números reais
	\item $\C =$ números complexos
	\item $\R^n = \{(x_1,\cdots,x_n) \| x_i \in \R \text{ para todo } i = 1,\cdots,n\}$
\end{itemize}

Utilizaremos a notação
\[
	\{X_i\}_{i \in I} = \{X_i \| \text{para todo } i \in I\}
\]
para uma família de objetos quaisquer indexados por um conjunto arbitrário $I$. Caso tais objetos sejam morfismos da forma $A \to B$, tal família será denotada por
\[
	\{f_i : A_i \to B_i\}_{i \in I} = \{f_i : A \to B \| \text{para todo } i \in I\}
\]

Itens em \textbf{negrito} no corpo do texto são definições.

\section{Categorias}

Neste capítulo trataremos de conceitos básicos da teoria das categorias que de certa maneira formaliza o conceito de diagrama de funções, ferramenta bastante utilizada na topologia algébrica e teoria de homotopia. Informalmente, um \textbf{diagrama} consiste de uma coleção de \textbf{objetos} $X,Y,Z,\ldots$, e \textbf{setas} $f,g,h,\ldots$, entre os objetos. À cada seta associa-se dois objetos do diagrama: um \textbf{domínio} e um \textbf{codomínio} (ou \textbf{contradomínio}). Seja $f$ uma seta com domínio $X$ e codomínio $Y$ denotada por $f : X \to Y$. Então, para qualquer seta $g : Y \to Z$, podemos formar a seta composta $g \circ f : X \to Z$.

\adjustbox{scale=\diagramscale, center}{
	\begin{tikzcd}
		X \arrow[r, "f"] \arrow[dr, swap, "h"]
		& Y \arrow[d, "g"]\\
		& Z
	\end{tikzcd}
}

Dizemos que um diagrama é \textbf{comutativo} (ou \textbf{comuta}) quando para quaisquer dois objetos $X,Y$, todas as setas, com domínio $X$ e codomínio $Y$, são iguais. O diagrama acima comuta se $h = g \circ f$.

\begin{defi}
Uma \textbf{categoria} $\cat{C}$ consiste de uma classe de \textbf{objetos} de $\cat{C}$ denotada por
\[
	\ob{\cat{C}},
\]
um conjunto
\[
	\mor_{\cat{C}}(X,Y),
\]
para cada par de objetos $X,Y \in \ob{\cat{C}}$ chamado de conjunto dos \textbf{morfismos de $X$ em $Y$}, e uma \textbf{composição}
\begin{align*}
	\mor_{\cat{C}}(X,Y) \times \mor_{\cat{C}}(Y,Z) &\to \mor_{\cat{C}}(X,Z) \\
	(f,g) &\mapsto g \circ f
\end{align*}
para cada $X,Y,Z \in \ob \cat{C}$, tal que

\begin{enumerate}
	\begin{comment}
    \item Para todo $X,Y,Z \in \ob(\cat{C})$, e todo $f \in \mor_{\cat{C}}(X,Y), g \in \mor_{\cat{C}}(Y,Z)$, existe o morfismo \textbf{composto} de $f$ e $g$, denotado por $g \circ f \in \mor_{\cat{C}}(X,Z)$.
    \end{comment}
    
    \item A composição de morfismos é associativa, isto é
    \[
        f \circ (g \circ h) = (f \circ g) \circ h
    \]
    quando ambos os lados da igualdade estiverem definidos.
    
    \item Para cada $X \in \ob{\cat{C}}$ existe o morfismo \textbf{identidade} $\id_X \in \mor_{\cat{C}}(X,X)$ tal que
    \begin{align*}
        \id_X \circ \, f &= f, \quad \text{para todo } f \in \mor_{\cat{C}}(W,X)
        \\
        g \circ \id_X &= g, \quad \text{para todo } g \in \mor_{\cat{C}}(X,Y)
    \end{align*}
\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{obss}\leavevmode
\begin{enumerate}
	\item
	Quando não houver ambiguidade utilizaremos as seguintes notações
	%
	\begin{align*}
	    X \in \cat{C} \quad &\text{para} \quad X \in \ob{\cat{C}} \quad \text{e} \\
	    f : X \to Y \quad &\text{para} \quad f \in \mor_{\cat{C}}(X,Y) \\
	    \dom(f) = X, \quad &\textbf{domínio} \text{ de f} \\
	    \cod(f) = Y, \quad &\textbf{codomínio} \text{ de f}
	\end{align*}
	
	\item
	Para que certas construções sejam logicamente consistentes, a teoria dos conjuntos admitida neste trabalho faz distinção entre \textit{conjuntos} e \textit{classes}. O conceito de classe é tido como primitivo nesta teoria e uma classe é um \textbf{conjunto} se, e somente se, pertence a alguma classe. Desta forma, faz sentido falar na classe de todos os espaços topológicos, mas não no conjunto de todos os espaços topológicos. Todas as construções conhecidas para conjuntos são válidas para classes, entre elas, relações, funções, subclasses e conectivos lógicos. A única exceção é a proposição $x \in A$ que é sempre falsa quando $x$ é uma classe e não um conjunto.
\end{enumerate}
\end{obss}

\begin{exem}
	Se $\cat{D}$ é um diagrama então podemos estendê-lo adicionando as setas compostas e ``identidades'', que saem de cada objeto do diagrama e chegam em si mesmo, seguindo as propriedades de composição das identidades categóricas. O resultado dessa extensão é uma categoria a qual denotaremos por $\cat{\overline D}$. Os objetos $\cat{\overline D}$ são os objetos do diagrama $\cat{D}$ e para cada par de objetos $X,Y$, $\mor_\cat{\overline D}(X,Y)$ é o conjunto de todas as setas com domínio $X$ e codomínio $Y$ em $\cat{D}$.
\end{exem}

\begin{exem}
    A categoria dos grupos $\Grp$, na qual os objetos são grupos e os morfismos são homomorfismos de grupos.
\end{exem}

\begin{exem}
    A categoria dos espaços topológicos $\Top$, em que objetos são espaços topológicos e morfismos são funções contínuas
\end{exem}

\begin{exem}
    A categoria em que os objetos são elementos de $\N$ tal que existe um único morfismo $m \to n$ se $m$ divide $n$ e não existe morfismo $m \to n$ caso contrário.
\end{exem}

\begin{exem}
    A categoria em que os objetos são elementos de $\R$ tal que existe um único morfismo $x \to y$ se $x \le y$ e não existe morfismo $x \to y$ caso contrário.
\end{exem}

\begin{defi}
	Um morfismo $f : X \to Y$ é uma \textbf{equivalência} (ou \textbf{isomorfismo}) se existe um morfismo $g : Y \to X$ tal que
	\[
		g \circ f = \id_X \quad \text{e} \quad f \circ g = \id_Y
	\]
	
	Caso exista uma equivalência entre dois objetos $X$ e $Y$, dizemos que tais objetos são \textbf{equivalentes}, ou simbolicamente: $X \catiso Y$.
\end{defi}

\begin{defi}
	Uma categoria na qual todo morfismo é uma equivalência é chamada de \textbf{grupóide}.
\end{defi}

\begin{exem}
	Um grupo pode ser visto como um grupóide com um único objeto. Mais detalhes sobre essa interpretação serão dados nos exercícios deste capítulo.
\end{exem}

\begin{defi}
	Sejam $A,X \in \cat{C}$ e $i : A \to X$, se existe $r : X \to A$ tal que $r \circ i = \id_A$ então dizemos que $A$ é um \textbf{retrato} de $X$
\end{defi}

\adjustbox{scale=\diagramscale, center} {
	\begin{tikzcd}
		A 	\arrow[r, swap, "i"]
		\arrow[rr, bend left, "\id_A"]
		& X \arrow[r, swap, "r"]
		& A
	\end{tikzcd}
}

\begin{defi}
	Sejam $\cat{C}$ e $\cat{A}$ categorias tais que $\ob{\cat{C}} \subseteq \ob{\cat{A}}$. Então $\cat{C}$ é uma \textbf{subcategoria} de $\cat{A}$ se $\mor_{\cat{C}}(A,B) \subseteq \mor_{\cat{A}}(A,B)$ para todo $A,B \in \cat{C}$, e a composição de morfismos
	\[
		\circ_\cat{C} : \mor_{\cat{C}}(A,B) \times \mor_{\cat{C}}(B,C) \to \mor_{\cat{C}}(A,C)
	\]
	é a restrição da composição
	\[
		\circ_\cat{A} : \mor_{\cat{A}}(A,B) \times \mor_{\cat{A}}(B,C) \to \mor_{\cat{A}}(A,C)
	\]
	ao conjunto $\mor_{\cat{C}}(A,B) \times \mor_{\cat{C}}(B,C)$.
\end{defi}

\begin{exem}
	Podemos obter várias subcategorias de interesse da categoria $\Top$ restringindo seus objetos: subespaços de espaços euclidianos, espaços de Hausdorff, espaços compactos, assim por diante. Podemos também restringir os morfismos: diferenciáveis, analíticos (desde que seja feita uma restrição de objetos compatível).
\end{exem}

\begin{exem}
	Podemos considerar a categoria $\Ab$ de todos os grupos abelianos com $\mor_\Ab(A,B)$ sendo o conjunto de todos os homomorfismos de grupos da forma $A \to B$ para quaisquer $A, B \in \Ab$. $\Ab$ é subcategoria de $\Grp$
\end{exem}

Dada uma categoria $\cat{C}$ podemos construir a categoria quociente $\cat{C}'$ utilizando uma relação de equivalência especial definida na classe de \textit{todos os morfismos} da categoria $\cat{C}$, denotada por
\[
	\mor_{\cat{C}} = \bigcup_{A,B \in \cat{C}} \mor_{\cat{C}}(A,B)
\]

\begin{defi}
	Uma \textbf{congruência} em uma categoria $\cat{C}$ é uma relação de equivalência $\sim$ na classe $\mor_{\cat{C}}$ tal que
	
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item
		Se $f \in \mor_{\cat{C}}(A,B)$ e $f \sim f'$, então $f' \in \mor_{\cat{C}}(A,B)$
		
		\item
		Se $f \sim f'$ e $g \sim f'$ e a composta $g \circ f$ existe, então
		\[
			g \circ f \sim g' \circ f'
		\]
	\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{teo}
	Seja $\cat{C}$ uma categoria com uma congruência $\sim$ e $[f]$ a classe de equivalência de um morfismo $f$ sob $\sim$. Defina $\cat{C}'$ da seguinte maneira:
	\begin{align*}
		\ob{\cat{C'}} &= \ob{\cat{C}};
		\\
		\mor_{\cat{C}'}(A,B) &= \{[f] \| f \in \mor_{\cat{C}}(A,B)\};
		\\
		[g] \circ [f] &= [g \circ f].
	\end{align*}
	Então $\cat{C}'$ é uma categoria.
\end{teo}

\begin{proof}
	
\end{proof}

A categoria $\cat{C}'$ construída no teorema anterior é chamada \textbf{categoria quociente} de $\cat{C}$ e os conjuntos $\mor_{\cat{C}'}(A,B)$ são denotados por $[A,B]$.

A \textit{categoria de homotopia}, obviamente, de grande importância para a teoria de homotopia, é um exemplo de categoria quociente e será construída de maneira detalhada posteriormente.

\section{Funtores}

Grande parte dos resultados mais interessantes na matemática se dão nas fronteiras entre diferentes teorias, onde tais resultados servem como ponte entre essas teorias que muitas vezes não possuem, a priori, uma relação óbvia. Por exemplo, a topologia algébrica, como dito anteriormente, relaciona problemas topológicos a problemas algébricos. Essa relação é feita de maneira explicita através de funtores.

Os funtores são como homomorfismos entre categorias, associando os objetos e morfismos destas de forma a preservar a estrutura das categorias.

\begin{defi}
Um \textbf{funtor covariante} $F : \cat{C} \to \cat{D}$ entre as categorias $\cat{C}$ e $\cat{D}$ consiste de uma função
%
\begin{equation*}
    F: \ob{\cat{C}} \to \ob{\cat{D}}
\end{equation*}
%
e para cada $X,Y \in \ob(\cat{C})$, uma função
\begin{equation*}
    F: \mor_{\cat{C}}(X,Y) \to \mor_{\cat{D}}(F(X),F(Y))
\end{equation*}
tal que

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $F(g \circ f) = F(g) \circ F(f)$
    \item $F(\id_X) = \id_{F(X)}, \quad \text{para todo } X \in \ob(\cat{C})$
\end{enumerate}
\end{defi}

Pela definição acima é evidente que para um funtor contravariante $F$ ocorre que:
\begin{align*}
\dom(F(f)) &= F(\dom(f)) \\
\cod(F(f)) &= F(\cod(f))
\end{align*}
para quaisquer $X,Y \in \cat{C}$ e qualquer $f \in \mor_{\cat{C}}(X,Y)$. Isto significa que um funtor covariante ``preserva'' domínios e codomínios.

\begin{defi}
Um \textbf{funtor contravariante} $F : \cat{C} \to \cat{D}$ entre as categorias $\cat{C}$ e $\cat{D}$ consiste de uma função
%
\begin{equation*}
    F: \ob{\cat{C}} \to \ob{\cat{D}}
\end{equation*}
%
e para cada $X,Y \in \ob(\cat{C})$, uma função
%
\begin{equation*}
    F: \mor_{\cat{C}}(X,Y) \to \mor_{\cat{D}}(F(Y),F(X))
\end{equation*}
tal que

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $F(g \circ f) = F(f) \circ F(g)$
    \item $F(\id_X) = \id_{F(X)}, \quad \text{para todo } X \in \ob(\cat{C})$
\end{enumerate}
\end{defi}

Nesta última definição, vemos que a situação é a oposta ao caso covariante, isto é, para um funtor contravariante $F$, temos
\begin{align*}
\dom(F(f)) &= F(\cod(f)) \\
\cod(F(f)) &= F(\dom(f))
\end{align*}
para quaisquer $X,Y \in \cat{C}$ e qualquer $f \in \mor_{\cat{C}}(X,Y)$.

Ambas as noções de funtores estão relacionadas através do conceito de dualidade que será tratado posteriormente.

\begin{exem}
	Seja $F : \Grp \to \Sets$ o funtor que associa a cada grupo seu conjunto subjacente e à cada homomorfismo a função também subjacente. $F$ é um exemplo do que são chamados \textbf{funtores esquecimento} pois eles simplesmente ``esquecem'' a estrutura envolvida na categoria do seu domínio. Outros exemplos de funtores esquecimento são
	\begin{align*}
		\Top \to \Sets, \quad &\text{definido de maneira similar à } F \\
		\Ab \to \Grp, \quad &\text{que esquece a comutatividade}
	\end{align*}
\end{exem}

Funtores da forma $\cat{C} \to \cat{D}$ podem ser vistos como diferentes maneiras de \textit{identificar} a categoria $\cat{C}$ dentro da categoria $\cat{D}$. Em muitos casos importantes, existem relações entre essas diferentes identificações, de maneira que possamos classificá-las como \textit{naturais} ou não. A definição à seguir deixa torna esta noção precisa.

\begin{defi}
Sejam $\cat{C}$ e $\cat{D}$ categorias e $F, G : \cat{C} \to \cat{D}$ funtores covariantes. Uma \textbf{transformação natural} $\tau : F \to G$ é uma família de morfismos em $\cat{D}$ denotada por
\[
	\tau = \{\tau_C : F(C) \to G(C) \| \text{para todo } C \in \ob{\cat{C}}\}
\]
tal que para todo $f \in \mor_{\cat{C}}(C, C')$, o seguinte diagrama (em $\cat{D}$) comuta

\adjustbox{scale=\diagramscale, center}{
\begin{tikzcd}
F(C) \arrow[r, "\tau_C"] \arrow[d, swap, "F(f)"]
& G(C) \arrow[d, "G(f)"]
\\
F(C') \arrow[r, swap, "\tau_{C'}"]
& G(C')
\end{tikzcd}
}
\end{defi}

\begin{obs}
	A definição de uma transformação natural para funtores contravariantes é essencialmente a mesma, invertendo-se as direções de todas as setas no diagrama acima.
\end{obs}

\begin{defi}
	Uma transformação natural $\tau$ é chamada de \textbf{equivalência natural} (ou \textbf{isomorfismo natural}) se todos os morfismos da família são equivalências. Dois funtores são chamados \textbf{isomorfos} (ou \textbf{naturalmente equivalentes}) caso exista uma equivalência natural entre eles.
\end{defi}

\section{Dualidade}

Dualidade na teoria das categorias é simplesmente o processo de ``inverter todos os morfismos''. Suponha que $\Sigma$ seja uma proposição qualquer envolvendo um diagrama em alguma categoria. Podemos dessa forma obter uma proposição dual $\Sigma^{\star}$ e um diagrama dual invertendo domínios e codomínios. É fácil, perceber que a proposição dual de uma dual é a proposição original, ou seja, $\Sigma^{\star \star} = \Sigma$.

A propriedade mais importante deste conceito está no \textit{princípio da dualidade}: Uma proposição $\Sigma$ sobre uma categoria é verdadeira se, e somente se, $\Sigma^{\star}$ é verdadeira. Devido a esse princípio, ao realizar construções categóricas e provar proposições sobre estas obtemos automaticamente uma construção e uma prova dual.

\begin{exem}
	Considere o problema de \textbf{lifting}: Dados os morfismos $f : A \to Y$ e $p : X \to Y$, encontrar um morfismo $\lambda : A \to X$ tal que $p \circ \lambda = f$, que também pode ser expresso pelo diagrama
	
	\adjustbox{scale=\diagramscale, center}{
	\begin{tikzcd}
		& X \arrow[d, "p"]
		\\
		A \arrow[ur, dotted, bend left, "\lambda"] \arrow[r, "f"] & Y
	\end{tikzcd}
	}
	onde a seta pontilhada representa o morfismo desconhecido. O problema dual, chamado de problema de \textbf{extensão}, pode ser expresso pelo diagrama
	
	\adjustbox{scale=\diagramscale, center}{
	\begin{tikzcd}
		& U \arrow[dl, swap, dotted, bend right, "\epsilon"]
		\\
		B & V \arrow[u, swap, "q"] \arrow[l, swap, "g"]
	\end{tikzcd}
	}
\end{exem}

Devido a essas considerações, vamos agora definir uma série de construções categóricas que serão importantes posteriormente para o desenvolvimento da teoria de homotopia.

\begin{defi}
	A categoria $\cat{C}^{\op}$ é denominada \textbf{categoria oposta} de $\cat{C}$ e é caracterizada da seguinte maneira:
	
	\begin{enumerate}
		\item $\ob{\catops{C}} = \ob{\cat{C}}$
		\item Para todo $f \in \mor_{\cat{C}}(X,Y)$, existe um único $f^* \in \mor_{\catops{C}}(Y,X)$
	\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{defi}
	Um objeto $\tau \in \cat{C}$ é chamado um \textbf{objeto terminal} se o conjunto $\mor_{\cat{C}}(X, \tau)$ possui exatamente um elemento para qualquer $X \in \cat{C}$. De maneira dual, um objeto $\iota \in \cat{C}$ é chamado um \textbf{objeto inicial} se o conjunto $\mor_{\cat{C}}(\iota, Y)$ possui exatamente um elemento para qualquer $Y \in \cat{C}$.
\end{defi}

\begin{exem}
	Em $\Sets$ e $\Top$, $\emptyset$ é o único objeto inicial, e qualquer $\{ \star \}$ é um objeto terminal.
\end{exem}

\begin{exem}
	Em $\Grp$, qualquer grupo trivial é um \textbf{objeto nulo}, isto é, é inicial e terminal.
\end{exem}

\begin{exem}
	A categoria de todos os corpos não possui objeto terminal ou inicial.
\end{exem}

\begin{defi}
	Sejam $X, Y \in \cat{C}$. Um \textbf{produto} de $X$ e $Y$ é uma terna $(P, \pr_X, \pr_Y)$, onde $P \in \cat{C}$ e $\pr_X : P \to X, \pr_Y : P \to Y$ são morfismos, chamados \textbf{projeções}, tais que para qualquer outra terna $(Q, f, g)$ com $Q \in \cat{C}$, $f : Q \to X$ e $g : Q \to Y$, existe um único morfismo $t : Q \to P$ com
	\[
		\pr_X \circ \, t = f \quad \text{e} \quad \pr_Y \circ \, t = g
	\]
	também representado pelo diagrama comutativo
		
	\adjustbox{scale=\diagramscale, center}{
	\begin{tikzcd}
		& Q \arrow[dl, bend right,swap, "f"] \arrow[dr, bend left, "g"] \arrow[d, dotted, "\exists! t"] \\
		X & \arrow[l, "\pr_X"] P \arrow[r, swap, "\pr_Y"] & Y
	\end{tikzcd}
	}

	Pelo princípio da dualidade, obtemos a noção \textit{coproduto} (ou \textit{soma} categórica), ou seja, um \textbf{coproduto} de dois objetos $X, Y \in \cat{C}$ é uma terna $(C, \inj_X, \inj_Y)$ onde $C \in \cat{C}$ e $\inj_X : X \to C$, $\inj_Y: Y \to C$ são dois morfismos, chamados \textbf{injeções}, tais que para qualquer outra terna $(D, f, g)$ onde $D \in \cat{C}$ e $f : X \to D$ e $g : Y \to D$, o diagrama abaixo comuta
	
	\adjustbox{scale=\diagramscale, center}{
		\begin{tikzcd}
			& D \\
			X \arrow[ur, bend left, "f"] \arrow[r, swap, "\inj_X"] & C \arrow[u, dotted, swap, "\exists! t"] & Y \arrow[ul, bend right, swap, "g"] \arrow[l, "\inj_Y"]
		\end{tikzcd}
	}
\end{defi}

\begin{obs}
	Se $X, \tau \in \cat{C}$ e $\tau$ é terminal, então $X \times \tau \catiso X \catiso \tau \times X$
\end{obs}

Em geral, para quaisquer dois objetos $X, Y \in \cat{C}$, não há garantias da existência ou unicidade de produtos ou coprodutos entre eles. Caso os produtos existam, sabemos que são equivalentes (veja exercícios), ou seja, são únicos a menos de isomorfismo, portanto escolhemos qualquer representante e o denotamos por $X \times Y$. A mesmo observação é válida para coprodutos, que são denotados por $X \coprod Y$.

Essa definição pode ser generalizada para uma quantidade arbitrária de objetos da seguinte maneira.

\begin{defi}
Seja $\fami{F} = \{X_i \in \cat{C} \| \text{para cada } i \in I\}$ uma família de objetos de uma categoria $\cat{C}$ indexada por um conjunto $I$. O \textbf{produto} de $\fami{F}$ é um par
\[
	(P, \{\pr_i : P \to X_i\}_{i \in I})
\]
onde $P \in \cat{C}$ e $\{\pr_i : P \to X_i\}_{i \in I}$ é uma família de morfismos, tais que para qualquer outro par $(Q, \{g_i : Q \to X_i\}_{i \in I})$ com $Q \in \cat{C}$ e $\{g_i : Q \to X_i\}_{i \in I}$ outra família de morfismos, existe um único morfismo $g : Q \to P$ tal que
\[
\pr_i \circ \, g = g_i, \quad \text{para cada } i \in I
\]

Caso o conjunto de índices $I$ seja enumerável ou finito, chamamos o produto de \textbf{enumerável} ou \textbf{finito}, respectivamente. Em particular, se $I$ tem cardinalidade $2$ então resgatamos a definição de produto anterior.

O \textbf{coproduto} $C$ de $\fami{F}$ é definido de maneira dual, com uma família de morfismos da forma $\{\inj_i : X_i \to C\}_{i \in I}$
\end{defi}

\begin{exem}	
	Em $\Sets$, os produtos correspondem aos produtos cartesianos, com as projeções usuais, e os coprodutos às uniões disjuntas com as inclusões usuais. A situação em $\Top$ é análoga considerando a topologia do produto para o produto categórico e a união disjunta das topologias para o coproduto. 
\end{exem}

Outra construção importante é o \textbf{produto} de categorias: Sejam $\cat{C}$ e $\cat{D}$ categorias, então o produto $\cat{C} \times \cat{D}$ é uma categoria definida por
\[
\ob({\cat{C} \times \cat{D}}) = \ob{\cat{C}} \times \ob{\cat{D}} \\
\]
e para todo $(C,D), (C',D') \in \ob({\cat{C} \times \cat{D}})$ definimos
\[
\mor_{\cat{C} \times \cat{D}}((C,D), (C',D')) = \mor_{\cat{C}}(C,C') \times \mor_{\cat{D}}(D,D'),
\]
conjuntos cujos elementos denotamos por $(f, g) : (C,D) \to (C',D')$, para $f : C \to C'$ e $g : D \to D'$ e que têm composição ``coordenada à coordenada'', isto é, para $(f, g) : (C,D) \to (C',D')$ e $(r,s) : (C',D') \to (C'',D'')$
\[
(f', g') \circ (f,g) = (f' \circ f, g' \circ g) : (C,D) \to (C'',D'')
\]
com identidade
\[
\id_{(C,D)} = (\id_C,\id_D).
\]

Uma função $F : \cat{C} \times \cat{D} \to \cat{A}$, onde $\cat{C},\cat{D},\cat{A}$ são categorias, é um funtor se, e somente se, quando fixamos uma de suas variáveis, a função resultante é um funtor (de uma variável). Simbolicamente, fixemos $C_0 \in \cat{C}$ e $D_0 \in \cat{D}$, então se
\[
F(C_0, -) : \cat{D} \to \cat{A} \quad \text{e} \quad F(-,D_0) : \cat{C} \to \cat{A}
\]
são funtores, $F : \cat{C} \times \cat{D} \to \cat{A}$ é um funtor. Nestes casos, ``$-$'' representa a variável não fixada.

\begin{exem}
	Podemos considerar as projeções, $\pr_\cat{C} : \cat{C} \times \cat{D} \to \cat{C}$ e $\pr_\cat{D} : \cat{C} \times \cat{D} \to \cat{D}$ dadas por
	\begin{align*}
	\pr_\cat{C}(C,D) &= C \quad \text{e} \quad \pr_\cat{D}(C,D) = D \\
	\pr_\cat{C}(f,g) &= f \quad \text{e} \quad \pr_\cat{D}(f,g) = g
	\end{align*}
	para todo $(C,D) \in \cat{C} \times \cat{D}$ e todo $f,g \in \mor_{\cat{C} \times \cat{D}}(C,D)$. Fixando $D \in \cat{D}$, vemos facilmente que
	\begin{align*}
	\pr_\cat{C}(X,D) &= X = \id_\cat{C}(X) \\
	\pr_\cat{C}(f,\id_D) &= f = \id_\cat{C}(f) \\
	\end{align*}
	onde $\id_\cat{C}$ é o funtor identidade da categoria $\cat{C}$. Analogamente, para $\pr_\cat{D}$.
\end{exem}

\begin{defi}
	Seja $\cat{C}$ uma categoria que possui produtos finitos e um objeto terminal $Z$. Um \textbf{objeto-grupo} em $\cat{C}$ é uma objeto $G$ com morfismos
	\begin{align*}
		\mu : G \times G \to G &\quad \textbf{multiplicação} \\
		\eta : G \to G 		   &\quad \textbf{inverso} \\
		\epsilon : Z \to G	   &\quad \textbf{identidade} \\
	\end{align*}
	tais que os seguintes diagramas comutam

	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		
		\item \textbf{Associatividade}:
		
		\adjustbox{scale=\diagramscale, center}{
			\begin{tikzcd}
				G \times G \times G \ar[d, "\mu \times \id_G", swap] \ar[r, "\id_G \times \mu"]
					& G \times G \ar[d, "\mu"]
				\\
				G \times G \ar[r, "\mu", swap]
					& G
			\end{tikzcd}
		}
	
		\item \textbf{Identidade}:
		
		\adjustbox{scale=\diagramscale, center}{
			\begin{tikzcd}
				G \times Z \ar[r, "\id_G \times \epsilon"] \ar[dr, "\pr_G", swap]
					& G \times G \ar[d, "\mu"]
					& Z \times G \ar[l, "\epsilon \times \id_G", swap] \ar[dl, "\pr_G'"]
				\\
				& G
			\end{tikzcd}
		}
	
		\item \textbf{Inversa}:
		
		\adjustbox{scale=\diagramscale, center}{
			\begin{tikzcd}
				G \ar[d] \ar[r, "{(\id_G,\eta)}"]
					& G \times G \ar[d, "\mu"]
					& G \ar[l, "{(\eta,\id_G)}", swap] \ar[d]
				\\
				Z \ar[r, "\epsilon", swap]
					& G
					& Z \ar[l, "\epsilon"]
			\end{tikzcd}
		}
		
	\end{enumerate}

	Um \textbf{objeto-cogrupo} $G$ em $\cat{C}$ é um objeto-grupo $G$ em $\catop{C}$. Neste caso, $\mu^\star : G \to G \coprod G$, $\eta^\star: G \to G$ e $\epsilon : G \to Z$ são chamados de \textbf{co-multiplicação}, \textbf{co-inverso} e \textbf{co-identidade} em $\cat{C}$ onde $Z$ é um objeto inicial. Esses morfismos satisfazem os diagramas duais em $\cat{C}$, isto é, invertendo a direção das setas, substituindo produtos por coprodutos e o objeto terminal pelo inicial. Nestes novos diagramas as propriedades duais de (i), (ii) e (iii) são chamadas \textbf{co-associatividade}, \textbf{co-identidade} e \textbf{co-inversa}, respectivamente.
\end{defi}

\begin{exem}
	Objetos-grupo em $\Sets$ são os grupos usuais da teoria de grupos. Em $\Top$, objetos-grupo são \textit{grupos topológicos}, isto é, grupos munidos de uma topologia em que sua operação binária é contínua. Em $\Grp$, um objeto-grupo corresponde à um grupo abeliano.
\end{exem}

\begin{teo}
	Seja $\cat{C}$ uma categoria com produtos finitos e um objeto terminal. Um objeto $G \in \cat{C}$ é um objeto-grupo em $\cat{C}$ se, e somente se
	\[
		\mor_{\cat{C}}(-,G) : \cat{C} \to \Grp
	\]
	é um funtor contravariante, onde para $f \in \mor_{\cat{C}}(X,Y)$
	\begin{align*}
		\mor_{\cat{C}}(f, \id_G) : \mor_{\cat{C}}(Y,G) &\to \mor_{\cat{C}}(X,G) \\
		g &\mapsto g \circ f.
	\end{align*}
	Neste caso, a operação do grupo é dada por
	\begin{align*}
		M_X : \mor_{\cat{C}}(X,G) \times \mor_{\cat{C}}(X,G) &\to \mor_{\cat{C}}(X,G) \\
		(f,g) &\mapsto \mu(f,g),
	\end{align*}
	onde $\mu$ é a multiplicação do objeto-grupo $G$ e $(f,g) : X \to G \times G$ é definido por $(f,g)(x) = (f(x),g(x))$.
\end{teo}

Este teorema também possui um dual, substuindo cada conceito envolvido por seu dual. Em particular, o funtor envolvido é $\mor_{\cat{C}}(G,-) : \cat{C} \to \Grp$ onde $G$ é um objeto-cogrupo.x	

\section{Funtores Adjuntos}

\begin{defi}
	Considere agora as categorias $\cat{C}$ e $\cat{D}$ e os funtores covariantes $R : \cat{C} \to \cat{D}$ e $L : \cat{D} \to \cat{C}$. Então podemos definir dois funtores $M,N : \cat{D} \times \cat{C} \to \Sets$
	\[
		M : (X,Y) \mapsto \mor_{\cat{C}}(L(X), Y) \quad \text{e} \quad N : (X,Y) \mapsto \mor_{\cat{D}}(X, R(Y)),
	\]
	para todo $X \in \cat{D}$ e todo $Y \in \cat{C}$. Caso exista uma equivalência natural $\tau : M \to N$, então dizemos que $(L,R)$ é um par de \textbf{funtores adjuntos}, ou ainda, $L$ é \textbf{adjunto à esquerda} (de $R$) e $R$ é \textbf{adjunto à direita} (de $L$).
\end{defi}

\section{Exercícios}

\begin{exer}
Dê cinco exemplos de categorias além dos mencionados.
\end{exer}

\begin{solu}\leavevmode
\begin{enumerate}
    \item A categoria dos conjuntos, na qual objetos são conjuntos e morfismos são as funções entre conjuntos
    \item A categoria cujos objetos são elementos de um conjunto e os únicos morfismos são identidades para cada elemento
    \item A categoria dos espaços vetoriais cujos objetos são espaços vetoriais sobre um corpo $\mathbb{K}$ e os morfismos são transformações lineares
    \item A categoria cujos objetos são os elementos de $\N$ e um morfismo $m \to n$ é uma matriz $m \times n$ e a composição de morfismos é o produto de matrizes.
    \item A categoria dos espaços métricos cujos objetos são espaços métricos e os morfismos são contrações fracas
\end{enumerate}
\end{solu}

\begin{exer}
Encontre uma maneira de interpretar um grupo como uma categoria com um único objeto.
\end{exer}

\begin{solu}
Podemos interpretar um grupo $G$ como uma categoria com um único objeto dado pelo conjunto subjacente de $G$ e os morfismos são as permutações desse conjunto, de acordo com o Teorema de Cayley.
\end{solu}

\begin{comment}
\begin{exer}
Seja $X$ um espaço topológico. Mostre como criar uma categoria cujos objetos são pontos de $X$ e tal que o conjunto de morfismos de $a$ em $b$ é o conjunto de todos os caminhos $\omega : [0,1] \to X$ tal que $\omega(0) = a$ e $\omega(1) = b$.
\end{exer}

\begin{solu}
Sejam $\omega : a \to b$ e $\omega' : b \to c$ caminhos arbitrários de $a$ para $b$ e de $b$ para $c$, respectivamente, então sabemos que $\omega, \omega' : \left[0,d\right] \to X$ com
%
\begin{align*}
    \omega(0) &= a\\
    \omega(d) &= b\\
    \omega'(0) &= b\\
    \omega'(d) &= c
\end{align*}
%
Com isso definimos a composição $\omega' \circ \omega : \left[0,d\right] \to X$
\[
 (\omega' \circ \omega)(t) = 
  \begin{cases} 
   \omega(2t) & \text{se } 0 \le t \le \frac{d}{2} \\
   \omega'(2t - d) & \text{se } \frac{d}{2} < t \le d
  \end{cases}
\]

Note que $(\omega' \circ \omega)(0) = a$ e $(\omega' \circ \omega)(d) = c$, portanto $\omega' \circ \omega : a \to c$

(FALTA ASSOCIATIVIDADE)
\end{solu}
\end{comment}

\begin{exer}
Suponha que $\mathcal{D}$ seja um diagrama. Mostre que $\mathcal{\overline{D}}$ é uma categoria.
\end{exer}

\begin{solu}
Se $\mathcal{D}$ é um diagrama e $\mathcal{\overline D}$ é a extensão do diagrama, isto é, adicionando as setas compostas e as identidades, então construimos uma categoria $\mathcal{C}$ cujos objetos são os objetos do diagrama $\mathcal{\overline D}$ (objetos de $\mathcal{D}$) e para cada par de objetos $X,Y$ em $\mathcal{C}$ tomamos $\mor_{\mathcal{C}}(X,Y)$ como o conjunto de todas as setas com domínio $X$ e codomínio $Y$ em $\mathcal{\overline D}$, de forma que as compostas de $\mathcal{\overline D}$ sejam compostas em $\mathcal{C}$ e as identidades de $\mathcal{\overline D}$ sejam identidades de $\mathcal{C}$. É fácil perceber que essa composição é associativa.
\end{solu}

\begin{exer}
Mostre que se $f : X \to Y$ é um morfismo e $g : Y \to X$ tal que $g$ satisfaz as condições da definição de equivalência acima, então $g$ é unico.
\end{exer}

\begin{solu}
Vamos mostrar que se $f : X \to Y$ é um morfismo e $g, h : Y \to X$ tal que $g$ e $h$ satisfazem as condições da definição acima, então $g = h$. De fato

\begin{equation*}
    g = \id_X \circ \; g = (h \circ f) \circ g = h \circ (f \circ g) = h \circ \id_Y = h
\end{equation*}
\end{solu}

\begin{obs}
Pelo exercício anterior notamos que para se $f : X \to Y$ é uma equivalência, então o morfismo $g : Y \to X$ é único e portanto será denotado $f^{-1} = g$
\end{obs}

\begin{exer}
Mostre que a relação $X \sim Y$ definida acima é uma relação de equivalência.
\end{exer}

\begin{solu}
Vamos mostrar que a relação $X \sim Y$ é uma relação de equivalência.

Sabemos que $\sim$ é reflexiva, pois para um objeto $X$ arbitrário temos o morfismo identidade $\id_X$ e como $\id_X \circ \id_X = \id_X$, concluímos que $\id_X^{-1} = \id_X$, logo $X \sim X$.

Se $X \sim Y$ então, existem $f : X \to Y$ e $f^{-1} : Y \to X$, tais que $f^{-1} \circ f = \id_X$ e $f \circ f^{-1} = \id_Y$, logo $Y \sim X$ e portanto $\sim$ é simétrica.

Se $X \sim Y$ e $Y \sim Z$ então existem 
\begin{align*}
    f : X &\to Y \; \text{ e } \; f^{-1}: Y \to X\\
    g : Y &\to Z \; \text{ e } \; g^{-1}: Z \to Y
\end{align*}
Daí temos que $g \circ f : X \to Z$ e além disso
\begin{equation*}
    (g \circ f) \circ (f^{-1} \circ g^{-1}) = g \circ (f \circ f^{-1}) \circ g^{-1} = g \circ \id_Y \circ g^{-1} = g \circ g^{-1} = \id_Z
\end{equation*}
e
\begin{equation*}
    (f^{-1} \circ g^{-1}) \circ (g \circ f) = f^{-1} \circ (g^{-1} \circ g) \circ f = f^{-1} \circ \id_Y \circ f = f^{-1} \circ f = \id_X
\end{equation*}
ou seja, $(g \circ f)^{-1} = f^{-1} \circ g^{-1}$.
Portanto, $X \sim Z$.
\end{solu}

\begin{exer}
Interprete equivalência em cada uma das categorias discutidas anteriormente.
\end{exer}

\begin{solu}\leavevmode
\begin{enumerate}
    \item Na categoria das grupos uma equivalência é um isomorfismo de grupos
    \item Na categoria dos espaços topológicos uma equivalência é um homeomorfismo
    \item Na categoria do exemplo (c) equivalência significa igualdade, pois se um morfismo $m \to n$ é uma equivalência, então existe um morfismo $n \to m$, ou seja, $m$ divide $n$ e vice-versa, o que implica que $m = n$
    \item Na categoria do exemplo (d) equivalência significa igualdade, pois se um morfismo $x \to y$ é uma equivalência, então existe um morfismo $y \to x$, ou seja, $m \le n$ e $n \le m$, o que implica que $m = n$
    \item Na categoria dos conjuntos uma equivalência é uma bijeção
    \item Na categoria cujos objetos são elementos de um conjunto e os morfismos são apenas as identidades, uma equivalência significa igualdade
    \item Na categoria dos espaços vetoriais uma equivalência é um isomorfismo de espaços vetoriais
    \item Na categoria cujos objetos são elementos de $\N$ e os morfismos são matrizes $m \times n$, equivalência significa igualdade, pois se um morfismo $f : m \to n$ é uma equivalência, então existe uma matrix $A_{m \times n}$ e existe o morfismo $f^{-1} : n \to m$ tal que $f \circ f^{-1} = \id_m$ e $f^{-1} \circ f = \id_n$, isto é, existe uma matrix $B_{n \times m}$ de forma que $A_{m \times n} \cdot B_{n \times m} = \text{Id}_m$. De forma análoga, $B_{n \times m} \cdot A_{m \times n} = \text{Id}_n$. Logo $\text{Id}_m = \text{Id}_n$, o que implica que $m = n$
    %\item Na categoria dos espaços métricos cujos morfismos são contrações fracas (INCOMPLETO)
\end{enumerate}
\end{solu}

\begin{exer}
Sejam $\cat{C}$ uma categoria e $f : X \to Y$ um morfismo que possui inversa à esquerda $g : Y \to X$, e suponha que $g$ também possua uma inversa à esquerda. Mostre que $f$ e $g$ são inversas bilaterais uma da outra.
\end{exer}

\begin{solu}
Suponha que $f : X \to Y$ seja um morfismo tal que existe $g : Y \to X$ e $h : X \to Y$ com $g \circ f = \id_X$ e $h \circ g = \id_Y$. Logo, temos que
%
\begin{equation*}
h = h \circ \id_X = h \circ (g \circ f) = (h \circ g) \circ f = \id_Y \circ f = f
\end{equation*}
%
Portanto $g \circ f = \id_X$ e $f \circ g = \id_Y$ \\
Ou seja, $f^{-1} = g$ e $g^{-1} = f$.
\end{solu}

\begin{exer}
Seja $\cat{D}$ um diagrama em uma categoria $\cat{A}$, e seja $\cat{\overline{D}}$ a categoria obtida de $\cat{D}$. Mostre que $\cat{D}$ é comutativo se, e somente se, para quaisquer dois objetos $X,Y \in \cat{D}$, $\mor_{\cat{\overline{D}}}(X,Y)$ tem no máximo um elemento.
\end{exer}

\begin{solu}
Sejam $X,Y,Z \in \cat{\overline{D}}$, $f,g : X \to Y$ e $h,k : Y \to Z$ arbitrários. 
Se $\cat{D}$ comutativo então $h \circ f = k \circ g$ e como $f,g,h,k$ são arbitrários isto ocorre se e somente se existe apenas um morfismo entre $X$ e $Z$, isto é, $|\mor_{\cat{\overline{D}}}(X,Z)| = 1$ o que equivale a dizer que existe apenas um morfismo entre $Y$ e $Z$ e existe apenas um morfismo entre $X$ e $Y$, ou seja, $|\mor_{\cat{\overline{D}}}(Y,Z)| = 1$ e $|\mor_{\cat{\overline{D}}}(X,Y)| = 1$, respectivamente.
\end{solu}

\begin{exer}
Mostre que aplicando um funtor covariante $F : \cat{A} \to \cat{B}$ em um diagrama comutativo em $\cat{A}$, o resultado é um diagrama comutativo em $\cat{B}$.
\end{exer}

\begin{solu}
Seja $\cat{D}$ um diagrama comutativo em $\cat{A}$ então para quaisquer $X,Y \in \cat{\overline{D}}$ temos que $|\mor_{\cat{\overline{D}}}(X,Y)| = 1$. Seja $f : X \to Y$ tal morfismo. Logo, existe um único morfismo $F(f) : F(X) \to F(Y)$. Portanto diagrama resultante em $\cat{B}$ é comutativo.
\end{solu}

\begin{exer}
Seja $F : \cat{C} \to \cat{D}$ um funtor. Mostre que se $f : X \to Y$ é uma equivalência em $\cat{C}$, então $F(f)$ é uma equivalência em $\cat{D}$. É possível que $F(f)$ seja uma equivalência sem que $f$ seja um equivalência?
\end{exer}

\begin{solu}
Suponha que $f : X \to Y$ seja uma equivalência, então existe $g : Y \to X$ tal que
%
\begin{align*}
    g \circ f &= \id_X \\
    f \circ g &= \id_Y
\end{align*}
%
Logo
%
\begin{align*}
    F(g) \circ F(f) &= F(g \circ f) = F(\id_X) = \id_{F(X)} \\
    F(f) \circ F(g) &= F(f \circ g) = F(\id_Y) = \id_{F(Y)}
\end{align*}
%
Portanto, $F(f)$ é uma equivalência e $F(f)^{-1} = F(g) = F(f^{-1})$.
\\
Considere agora a categoria $\cat{C}$ com apenas dois objetos $X$ e $Y$ e um morfismo $f : X \to Y$ que não é uma equivalência, e a categoria $\cat{D}$ com dois objetos $A$ e $B$ e um morfismo $\phi : A \to B$ que é uma equivalência. Podemos então estabelecer um funtor $F : \cat{C} \to \cat{D}$ tal que
%
\begin{align*}
    F(X) &= A \\
    F(Y) &= B \\
    F(f) &= \phi
\end{align*}
%
Com essa construção, é fácil ver que $F(f)$ é uma equivalência mesmo que $f$ não o seja.
\end{solu}

\begin{exer}
Seja $G$ um grupo, e o considere como uma categoria com apenas um objeto. Interprete os funtores $F : G \to \Cat{Sets}$ em termos dos conceitos familiares da álgebra.
\end{exer}

\begin{solu}
Seja $\ast \in G$ o único objeto de $G$, logo temos um conjunto $F(\ast)$ associado. Sabemos que todos os morfismos de $G$ são equivalências, portanto todos os morfismos na imagem de $F$ são bijeções da forma $F(\ast) \to F(\ast)$. Logo, o funtor $F$ associa $\cat{G}$ à seu grupo de permutações associado $F(\ast)$.
\end{solu}

\begin{comment}
\begin{exer}
Seja $i : S^1 \xhookrightarrow{} D^2$ a inclusão do círculo no disco. Um sucesso inicial da topologia algébrica é relacionado a existência de uma função contínua $r : D^2 \to S^1$ tal que a composta $r \circ i : S^1 \to S^1$ é a identidade (em outras palavras: $S^1$ é um retrato de $D^2$?). O grupo fundamental é um funtor covariante
%
\begin{equation*}
    \pi_1 : \Cat{Top} \to \cat{G}
\end{equation*}
%
da categoria $\Cat{Top}$ dos espaços topológicos e funções contínuas, na categoria $\cat{G}$ dos grupos e homomorfismos. Veremos adiante que $\pi_1(S^1) = \Z$ e $\pi_1(D^2) = 0$. Usando este funtor, mostre que não pode existir tal função $r$.
\end{exer}

\begin{solu}
\todo
\end{solu}

\begin{exer}
Seja $F : \cat{C} \to \cat{D}$ um funtor contravariante. Mostre que aplicando $F$ em um diagrama comutativo em $\cat{C}$, o resultado é um diagrama comutativo em $\cat{D}$.
\end{exer}

\begin{solu}
\todo
\end{solu}
\end{comment}

\begin{exer}
Seja $F : \cat{C} \to \cat{D}$ um funtor contravariante. Mostre que se $f : X \to Y$ é uma equivalência em $\cat{C}$, então $F(f)$ é uma equivalência em $\cat{D}$.
\end{exer}

\begin{solu}
Suponha que $f : X \to Y$ seja uma equivalência, então existe $g : Y \to X$ tal que
%
\begin{align*}
    g \circ f &= \id_X \\
    f \circ g &= \id_Y
\end{align*}
%
Logo
%
\begin{align*}
    F(g) \circ F(f) &= F(f \circ g) = F(\id_Y) = \id_{F(Y)} \\
    F(f) \circ F(g) &= F(g \circ f) = F(\id_X) = \id_{F(X)}
\end{align*}
%
Portanto, $F(f)$ é uma equivalência e $F(f)^{-1} = F(g) = F(f^{-1})$
\end{solu}

\begin{exer}
Mostre que a composição de dois funtores é um funtor. O que acontece se um ou ambos os funtores é contravariante?
\end{exer}

\begin{solu}
Sejam $\cat{A}, \cat{B}, \cat{C}$ categorias e $F : \cat{A} \to \cat{B}$, $G : \cat{B} \to \cat{C}$ funtores.
\\
Primeiramente, vamos assumir que $F$ e $G$ sejam ambos covariantes, então definimos
\begin{align*}
	G \circ F : \ob{\cat{A}} &\to \ob{\cat{C}} \\
	X &\mapsto G(F(X))
\end{align*}
e para cada $X,Y \in \cat{A}$
\begin{align*}
	G \circ F : \mor_{\cat{A}}(X, Y) &\to \mor_{\cat{C}}(G(F(X)), G(F(Y))) \\
	\alpha &\mapsto G(F(\alpha))
\end{align*}

Daí temos que,
\begin{align*}
    (G \circ F)(\beta \circ \alpha) &= G(F(\beta \circ \alpha)) = G(F(\beta) \circ F(\alpha)) = G(F(\beta)) \circ G(F(\alpha)) \\ &= (G \circ F)(\beta) \circ (G \circ F)(\alpha)\\
    G(F(\id_X)) &= G(\id_{F(X)}) = \id_{G(F(X))} = \id_{(G \circ F)(X)}
\end{align*}
para quaisquer $X,Y,Z \in \ob{\cat{A}}$ e quaisquer $\alpha \in \mor_{\cat{A}}(X,Y)$ e $\beta \in \mor_{\cat{A}}(Y,Z)$. Portanto, $G \circ F : \cat{A} \to \cat{C}$ é um funtor.
\\
Vamos assumir agora que $F$ seja covariante e $G$ contravariante. Então temos que
\begin{align*}
	(G \circ F)(\beta \circ \alpha) &= G(F(\beta \circ \alpha)) = G(F(\beta) \circ F(\alpha)) = G(F(\alpha)) \circ G(F(\beta)) \\ &= (G \circ F)(\alpha) \circ (G \circ F)(\beta)
\end{align*}
para quaisquer $X,Y,Z \in \ob{\cat{A}}$ e quaisquer $\alpha \in \mor_{\cat{A}}(X,Y)$ e $\beta \in \mor_{\cat{A}}(Y,Z)$.
Portanto, $G \circ F$ é um funtor contravariante.Caso $G$ seja covariante e $F$ contravariante, esse mesmo resultado é provado de maneira análoga.

Caso $F$ e $G$ sejam contravariantes, temos que
\begin{align*}
(G \circ F)(\beta \circ \alpha) &= G(F(\beta \circ \alpha)) = G(F(\alpha) \circ F(\beta)) = G(F(\beta)) \circ G(F(\alpha)) \\ &= (G \circ F)(\beta) \circ (G \circ F)(\alpha)
\end{align*}
para quaisquer $X,Y,Z \in \ob{\cat{A}}$ e quaisquer $\alpha \in \mor_{\cat{A}}(X,Y)$ e $\beta \in \mor_{\cat{A}}(Y,Z)$. Neste caso, $G \circ F$ é covariante.

\end{solu}

\begin{exer}
É possível existir um funtor $F : \cat{C} \to \cat{D}$ que seja covariante e contravariante? Que propriedades especiais esse funtor deve ter?
\end{exer}

\begin{solu}
Sejam $\cat{C}$ e $\cat{D}$ categorias quaisquer e $f \in \mor_{\cat{C}}(X,Y)$, $g \in \mor_{\cat{C}}(Y,Z)$ e um funtor $F : \cat{C} \to \cat{D}$. Sabemos que $F(f) : F(X) \to F(Y)$ e $F(g) = F(Y) \to F(Z)$. Se $F$ é covariante e contravariante, então
%
\begin{equation*}
    F(f) \circ F(g) = F(g \circ f) = F(g) \circ F(f)
\end{equation*}
%
Pela equação acima e pela definição de funtor, concluímos que para que um funtor seja covariante e contravariante simultaneamente, então deve ser o funtor constante, isto é
%
\begin{align*}
    F(X) &= I, \forall X \in \cat{C}, \text{ onde $I \in \cat{D}$ fixo.} \\
    F(f) &= \id_I, \forall X,Y \in \cat{C}; f \in \mor_{\cat{C}}(X,Y)
\end{align*}
%
\end{solu}

\begin{comment}
\begin{exer}
Mostre que existe um exemplo universal de funtores contravariantes de uma categoria $\cat{C}$. Isto é, mostre que existe uma categoria $\cat{C}^{\op}$ e um funtor contravariante $\cat{C} \to \cat{C}^{\op}$ tal que qualquer outro funtor contravariante $\cat{C} \to \cat{D}$ tem uma fatoração única $\cat{C} \to \cat{C}^{\op} \to \cat{D}$, onde o funtor $\cat{C}^{\op} \to \cat{D}$ é covariante.
\end{exer}

\begin{solu}
\todo
\end{solu}

\begin{exer}
Considere as categorias $\text{AB}\cat{G}$ dos grupos abelianos (e homomorfismos) e $\Cat{Sets}$ de conjuntos (e funções). Uma vez que um grupo abeliano é um conjunto com uma estrutura extra, nós podemos definir $F : \text{AB}\cat{G} \to \Cat{Sets}$ por
%
\begin{equation*}
    G \mapsto G \text{, mas "esquece"  a estrutura de grupo}
\end{equation*}
%
Complete a definição de $F$ para morfismos e mostre que $F$ é um funt
\end{exer}

\begin{solu}
\todo
\end{solu}
\end{comment}